\documentclass[xcolor=table, aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\decimalpoint
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{pgf}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg-extract}
\graphicspath{{images/}}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber, sorting=none, style=numeric-comp]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
% \nocite{*}
\usetikzlibrary{circuits.logic.US, circuits.logic.IEC}

\usepackage{svg}
\svgsetup{clean=true}
\usepackage{relsize}

% remove navigation bar
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

% Put numbers
\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}
\setbeamerfont{footline}{series=\bfseries}

% Try to emulate the format

\setbeamertemplate{headline}{
	\leavevmode%
	\hbox{%
		\begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{palette
			tertiary}%
			\textbf{Your Banner Text}%
		\end{beamercolorbox}%
	}
}


\usepackage{booktabs}

\title{Modelado y Análisis de un Sensor de Amoniaco Utilizando Películas
de Polímero}
\author{Estudiante: Pablo Velásquez \\
Prof. Patrocinante: Dr. Carlos Fuhrhop \\
Prof. Informante: Dr. Mario Flores \\
Prof. Informante: Dr. Rafael Rodríguez}
\date{}

% 516e80
% \DefineNamedColor{institutioncolor}{RGB}{81, 110, 128}

\usetheme[height=10mm]{Rochester}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\usecolortheme[RGB={81, 110, 128}]{structure}

% \logo{\includegraphics[height=9mm]{images/MarcaBlanco.png}}
\usepackage{graphicx}

\addtobeamertemplate{title page}{
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
		\node [anchor=north east, xshift=-3mm, yshift=-1mm, inner sep=0pt] at (current
			page.north east)
			{\includegraphics[height=8mm]{images/MarcaColor.png}};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
		\node [anchor=north west, xshift=3mm, yshift=-1mm, inner sep=1pt] at (current
			page.north west)
			{\includegraphics[height=8mm]{images/UACh_Marcacolor.png}};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
		\node [anchor=north, xshift=0mm, yshift=-1mm, inner sep=0pt] at (current
			page.north)
			{\includegraphics[height=8mm]{images/electronica-color.png}};
	\end{tikzpicture}
}

\setbeamertemplate{caption}[numbered]

\newcommand{\nh}{\mathrm{NH_3}}

\begin{document}

\maketitle


\addtobeamertemplate{headline}{}{
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
		\node [anchor=north east, xshift=-3mm, yshift=-1mm, inner sep=0pt] at (current
			page.north east)
			{\includegraphics[height=8mm]{images/MarcaBlanco.png}};
	\end{tikzpicture}
}

\begin{frame}{Contenidos}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}
\label{sec:introducción}

\begin{frame}{Introducción}
	Los sensores de gas han ganado popularidad en los últimos años dada su
	capacidad para detectar compuestos nocivos para la salud. Muchas de sus
	aplicaciones actuales se dan en:
	\begin{itemize}
	\item El sector industrial para el monitoreo de alimentos
		\cite{chang2017one},
	\item En medicina para el análisis en posibles casos de cáncer
		\cite{chuang2018room} y
	\item El control de calidad en ambientes cerrados
		\cite{ortiz2018wireless}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción}
	El gas de amoniaco ($\nh$) ha aumentado su presencia en la industria
	dado el creciente interés por los combustibles basados en hidrógeno,
	para los cuales el amoniaco es utilizado \cite{vitse2005use,
	lim2021ammonia, yapicioglu2019review, macfarlane2020roadmap}. No
	obstante este gas es nocivo y resulta letal cuando se es expuesto por
	periodos prolongados de tiempo \cite{sundblad2004acute,
	donham2002synergistic, naseem2018ammonia}.
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción}
	En \cite{fuhrhop2016electrical} Fuhrhop mostró cómo una micro-cinta
	coplanar podía ser utilizada como sensor. El sistema fue llamado
	\textit{Coplanar $\mu$Strip/Electrospun Sensor}. En este trabajo se
	propone utilizar este método, en conjunto con películas poliméricas,
	para medir el gas de amoniaco.

	\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height=0.6\textheight]{images/diagrama.png}
	\caption{Representación del sensor planteado por Fuhrhop, sin el
	electrohilado.}
	\label{fig:sensor}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Objetivos}
\label{sub_sec:objetivos}

\begin{frame}{Objetivos}
	Los objetivos generales son:
	\begin{itemize}
	\item Diseñar y modelar un sensor de amoniaco basado en una guía de onda
		coplanar presentado previamente por Fuhrhop en
		\cite{fuhrhop2016electrical}.
	\item Simular el modelo.
	\item Desarrollar las bases para futura investigaciones.
	\end{itemize}
	Los objetivos específicos son:
	\begin{itemize}
	\item Estudiar el modelo físico-matemático de una guía de onda coplanar.
	\item Caracterizar el diseño propuesto de guía de onda coplanar mediante
		simulaciones en COMSOL.
	\item Simular el sensor a diferentes concentraciones de gas.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Hipótesis}
\label{sub_sec:hipotesis}

\begin{frame}{Hipótesis}
	Se propone usar una Microcinta Coplanar (\textit{Coplanar $\mu$Strip}
	\cite{fuhrhop2016electrical}) como sensor de gas en combinación a una
	película polimérica para medir diferentes concentraciones de gas de
	amoniaco. Se espera observar un cambio en la impedancia cuando se tiene
	un cambio en la concentración del gas.
\end{frame}

% End of introducción

\section{Estado del arte}
\label{sec:estado_del_arte}

\subsection{Tipos de sensores de gas}
\label{sub_sec:tipos_de_sensores_de_gas}

% \begin{frame}{Estado del arte}
% 	Algunas de las técnicas más comunes para la fabricación de sensores de
% 	gas son:
% 	\begin{itemize}
% 	\item Sensores MOS,
% 	\item Sensores con nanotubos de carbono,
% 	\item Sensores acústicos,
% 	\item Sensores químico-resistivos y
% 	\item Sensores ópticos.
% 	\end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}{Estado del arte}
	Los sensores de amoniaco caen dentro de la categoría de los sensores de
	gas, los métodos más utilizados se puede clasificar de manera
	diferente en:
	\begin{itemize}
	\item Sensores basados en FET,
	\item Sensores químico-resistivos,
	\item Sensores basados en MOX y
	\item Sensores ópticos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sensores de gas basados en polímeros}
\label{sub_sec:polímeros_en_sensores}

\begin{frame}{Sensores de gas basados en polímeros}
	Los polímeros caen en la categoría de los sensores químico resistivos.

	Su uso ha aumentado el los últimos años dado lo fácil de sintetizar este
	tipo de compuestos y su gran selectividad con respecto al gas que se
	desea medir. Existen tres polímeros comúnmente utilizados para la
	detección de gas, el PEDOT:PSS, el PANI y el PPy \cite{wang2020sensors}.
	Los tres presentan una buena selectividad hacia el gas de amoniaco
	\cite{kwak2019ammonia}.
\end{frame}

% End of estado_del_arte

\section{Modelo matemático}
\label{sec:modelo_matemático}


\begin{frame}{Modelo matemático}
	Siendo el sensor planteado por Fuhrhop una guía de ondas sin carga, su
	impedancia se puede calcular como \cite{fuhrhop2016electrical}:
	\begin{equation}
	Z = \frac{Z_0}{\tanh \gamma l}
	\end{equation}
	donde
	\begin{align}
		Z_0 &= \sqrt{\frac{R + \jmath \omega L}{G + \jmath \omega C}}\\
		\gamma &= \sqrt{(R + \jmath \omega L)(G + \jmath \omega C)}
	\end{align}
	Siendo $Z_0$ la impedancia característica de la guía de ondas, $\gamma$
	la constante de propagación y $l$ es el largo de la guía de ondas.
\end{frame}

% End of modelo_matemático
\section{Reacción del polímero en presencia del gas}
\label{sec:reacción}

\begin{frame}{Reacción del polímero en presencia del gas}
	Una reacción química producida por la interacción entre el gas de
	amoniaco y algunos polímeros produce un cambio en la conductividad de
	estos. Esta reacción se puede generalizar como la ecuación
	\ref{eq:reaccion} \cite{gustafsson1989interaction}:
	\begin{equation}\label{eq:reaccion}
		\mathrm{Polimero}^+\mathrm{A}^- + \mathrm{NH_3} \rightleftharpoons
		\mathrm{Polimero}^0 - \mathrm{NH_3^+}, \mathrm{A}^-
	\end{equation}
	Este cambio se traduce en una disminución de la conductividad, lo cual
	se refleja como un aumento efectivo de la resistencia. Este aumento se
	puede medir y relacionar a una concentración de gas.
\end{frame}

\begin{frame}{Conductividades}
	Para el análisis posterior se utilizaran los polímeros: PEDOT:PSS, PANI
	y PPy. Como ya se ha mencionado estos tienen buena selectividad con
	respecto al amoniaco. La tabla presenta las conductividades de estos
	materiales prístinos.
	\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Conductividad de los materiales a temperatura ambiente en un
	entorno natural sin la presencia de amoniaco.}
	\label{table:conductividades}
	\begin{tabular}{l r r}
	\hline
	Material & Conductividad ($\si{\siemens/\metre}$) & Referencia \\
	\hline
	\hline
	PANI     & $0.33$                                 & \cite{safenaz2012synthesis} \\
	PPy      & $7.9$                                  & \cite{irfan2019structural} \\
	PEDOT    & $10$                                   & \cite{gueye2017structure} \\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtención de las reacciones de los polímeros}
	Para tener una apreciación de cómo reaccionan los polímeros ante la
	presencia del analito, como no se logró hacer pruebas de laboratorio, se
	tomaron tres trabajos que presentan la respuesta de las películas
	escogidas, estos son: Joshi \textit{et al.} para el caso del PPy
	\cite{joshi2011ammonia}, Seekaew \textit{et al.} para el caso del
	PEDOT:PSS \cite{seekaew2014low} y Liu \textit{et al.}  para el caso del
	PANI \cite{liu2021high}.
\end{frame}

\begin{frame}{PPy}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/respuesta_joshi_python_fitting.pgf}}
	\caption{Ajuste de curva para los datos de aproximados
	de Joshi \textit{et al.} \cite{joshi2011ammonia}.}
	\label{fig:joshi_python}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{PEDOT:PSS}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/respuesta_seekaew_python_fitting.pgf}}
	\caption{Ajuste de curva para los
		datos aproximados de Seekaew \cite{seekaew2014low}.}
	\label{fig:seekaew_python}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{PANI}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/respuesta_liu_python_fitting.pgf}}
	\caption{Ajuste de curva de los datos
	aproximados de Liu \textit{et al.} \cite{liu2021high}.}
	\label{fig:liu_python}
	\end{figure}
\end{frame}

% End of reacción

\section{Simulaciones del sensor propuesto}
\label{sec:simulaciones_del_sensor_propuesto}

\begin{frame}{Sensor propuesto para simulaciones}
El sensor propuesto es el de la figura \ref{fig:dimensiones}. Este se modela en
el software COMSOL, en donde se computa su respuesta en frecuencia.
La película del sensor cambiará, mientras que el material del sustrato es FP4 y
las lineas conductoras están hechas con cobre.
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.54\linewidth}
\begin{figure}[h]
\centering
\def\svgwidth{\textwidth}
\input{images/slot_line.pdf_tex}
\caption{Sensor planteado}
\label{fig:dimensiones}
\end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.46\linewidth}
\begin{table}
	\centering
	\caption{Dimensiones del sistema.}
	\label{table:dim_poly}
	\begin{tabular}{lr}
		\hline
		Parámetro & Valor $[\si{\micro\metre}]$ \\
		\hline
		\hline
		$l$      & $6000$ \\
		$a + 2w$ & $3118$ \\
		$s$      & $1500$ \\
		$w$      & $541$  \\
		$h$      & $72$   \\
		$a$      & $2036$ \\
		$g$      & $1$    \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

% \begin{frame}{Comparativa}
% 	\begin{figure}
% 	\centering
% 	\includesvg[height=0.7\textheight]{images/cobre_comparativa-ppy.svg}
% 	\caption{Comparativa de cambio de sustrato con PPy}
% 	\label{fig:comp_ppy}
% 	\end{figure}
% \end{frame}


% \begin{frame}{Comparativa}
% 	\begin{figure}
% 	\centering
% 	\includesvg[height=0.7\textheight]{images/cobre_comparativa-pedot.svg}
% 	\caption{Comparativa de cambio de sustrato con PEDOT:PSS}
% 	\label{fig:comp_pedot}
% 	\end{figure}
% \end{frame}


% \begin{frame}{Comparativa}
% 	\begin{figure}
% 	\centering
% 	\includesvg[height=0.7\textheight]{images/cobre_comparativa-pani.svg}
% 	\caption{Comparativa de cambio de sustrato con PANI}
% 	\label{fig:comp_pani}
% 	\end{figure}
% \end{frame}

\begin{frame}{Simulación del sensor propuesto sin la presencia del gas}
% \begin{figure}[h]
% \centering
% \def\svgwidth{\textwidth}
% \input{images/slot_line.pdf_tex}
% \caption{Sensor planteado}
% \label{fig:dimensiones}
% \end{figure}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/comparacion_impedancias_chamber.pgf}}
	\caption{Comparación de impedancias entre los polímeros}
	\label{fig:comp_polimeros}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Simulaciones del sensor propuesto en presencia del gas}
\label{sub_sec:simulaciones_con_gas}

\begin{frame}{Simulaciones del sensor propuesto en presencia del gas}
	Para emular el comportamiento de gas se puede utilizar la ecuación de
	resistencia de un material \cite{ulaby2001fundamentals}:
	\begin{equation}\label{eq:resistencia_sigma}
	R = \frac{l}{\sigma A}
	\end{equation}
	donde $l$ es el largo del material $A$ es el área de la sección
	transversal y $\sigma$ es la conductividad del material. De aquí se pude
	despejar que:
	\begin{equation}\label{eq:sigma_desp}
	\sigma = \frac{l}{R A}
	\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}{Conductividad para PPy y PEDOT}
	El polímero PEDOT:PSS y PPy comparten el mismo comportamiento
	porcentual, dado por la ecuación \ref{eq:respuesta_joshi}
	\cite{joshi2011ammonia, seekaew2014low}:
	\begin{equation}\label{eq:respuesta_joshi}
		S = |\frac{\mathrm{R_{gas} - R_{aire}}}
		{\mathrm{R_{aire}}} | \times 100
	\end{equation}
	\begin{overlayarea}{\textwidth}{2cm}
		\only<1>{
			Siendo $S$ la respuesta. La resistencia se puede obtener
			de la ecuación
			\ref{eq:respuesta_joshi}:
			\[
			\mathrm{R_{gas}} = \left(1 + \frac{S}{100}\right)
			\mathrm{R_{aire}}
			\]
		}
		\only<2>{
			Esta se puede reemplazar en la ecuación
			\ref{eq:sigma_desp}
			\[
				\sigma_{\mathrm{gas}} =
				\frac{l}{\mathrm{R_{gas}}A}
				\implies
				\sigma_{\mathrm{gas}} = \frac{l} {\left( 1 +
				S/100 \right) \mathrm{R_{aire}} A}
			\]
		}
		\only<3>{
			A su vez, la resistencia del aire estará dada por:
			\[
				\mathrm{R_{aire}} =
				\frac{l}{\sigma_{\mathrm{aire}} A}
				\implies
				\sigma_{\mathrm{gas}} = \frac{l}{\left( 1 +
				S/100 \right)\frac{l}{\sigma_{\mathrm{aire}} A}
			A}
			\]
		}
	\end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Conductividad para PPy y PEDOT}
	Por lo que se pueden eliminar las dimensiones del
	polímero de la ecuación, obteniendo una ecuación para
	modelar la conductividad del gas con respecto a la
	respuesta
	\begin{equation}
		\sigma_{\mathrm{gas}} =
		\frac{\sigma_{\mathrm{aire}}}{1 +
		\frac{S}{100}}\label{eq:sigma_ppy_pedot}
	\end{equation}
	siendo $\sigma_{\mathrm{aire}}$ el valor presentado en la tabla
	\ref{table:conductividades} y $S$ la respuesta porcentual aproximada de
	los trabajos Joshi \textit{et al.} \cite{joshi2011ammonia} para el PPy y
	Seekaew \textit{et al.} \cite{seekaew2014low} para el PEDOT.
\end{frame}

\begin{frame}{Conductividad para el PANI}
	El PANI se presenta en Liu \textit{et al.} \cite{liu2021high} con una
	reacción dada por:
	\begin{equation}
		S = \frac{\mathrm{R}_{\nh}}{\mathrm{R_{aire}}}
	\end{equation}

	\begin{overlayarea}{\textwidth}{1pt}
		\only<1>{
			De donde se entiende que:
			\[
				\mathrm{R}_{\nh} = S\mathrm{R_{aire}}
			\]
		}
		\only<2>{
			Por lo que:
			\[
				\sigma_{\mathrm{gas}} =
				\frac{l}{\mathrm{R}_{\nh}A}
				\implies
				\sigma_{\mathrm{gas}} =
				\frac{l}{S\mathrm{R_{aire}}A}
			\]
		}
		\only<3>{
			Y como, de la ecuación \ref{eq:resistencia_sigma}:
			\[
				\mathrm{R_{aire}} =
				\frac{l}{\sigma_{\mathrm{aire}} A}
				\implies
				\sigma_{\mathrm{gas}} =
				\frac{l}{S\left(\frac{l}{\sigma_{\mathrm{aire}}
				A}\right)A}
			\]
		}
	\end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Conductividad para el PANI}
	Finalmente, se puede aproximar la conductividad del PANI como:
	\begin{equation}
		\sigma_{\mathrm{gas}} =
		\frac{\sigma_{\mathrm{aire}}}{S}
		\label{eq:sigma_pani}
	\end{equation}
	donde $\sigma_{\mathrm{aire}}$ es la conductividad del polímero en el
	aire, presentado en la tabla \ref{table:conductividades} y $S$ es la
	respuesta del trabajo de Liu \textit{et al.} \cite{liu2021high}.
\end{frame}

\begin{frame}{Conductividades a diferentes concentraciones de gas}
	Al computar en Python con las ecuaciones mostradas previamente la
	conductividad para diferentes concentraciones de gas se obtienen los
	valores de la tabla \ref{table:sigmas}
	\begin{table}
	\centering
	\caption[Conductividades a distintas concentraciones de
	gas]{Conductividades ($\sigma [\si{\siemens/\metre}]$) a
	diferentes concentraciones de gas, calculados con las ecuaciones
	\ref{eq:sigma_ppy_pedot} y \ref{eq:sigma_pani} en Python.}
	\label{table:sigmas}
	\begin{tabular}{lrrrrr}
	\hline
	Material & en aire & 20 ppm & 40 ppm & 60 ppm & 80 ppm\\
	\hline
	\hline
	PPy & 7.900 & 7.304 & 6.849 & 6.447 & 6.090\\
	PEDOT & 10.000 & 9.837 & 9.827 & 9.817 & 9.806\\
	PANI & 0.330 & 0.300 & 0.298 & 0.296 & 0.294\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

\subsection{Respuesta de las películas para diferentes concentraciones de gas}
\label{sub_sec:respuesta_de_las_películas_ante_el_gas}

\begin{frame}{Respuesta PPy}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/ppy_diferentes_concentraciones_inset.pgf}}
	\caption[Comportamiento del sensor con PPy]{Comparación entre concentraciones de
		gas aplicadas en un sensor con PPy.}
	\label{fig:ppy_diff}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Respuesta PEDOT}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/pedot_diferentes_concentraciones_inset.pgf}}
	\caption[Comportamiento del sensor con PEDOT]{Comparación a diferentes
		concentraciones de gas aplicadas a un sensor con PEDOT.}
	\label{fig:pedot_diff}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Respuesta PANI}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/pani_diferentes_concentraciones_inset.pgf}}
	\caption[Comportamiento del sensor con PANI]{Comparación de la impedancia a
	diferentes concentraciones utilizando PANI como material sensor.}
	\label{fig:pani_diff}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Comparativa}
	En orden a poder comparar el desempeño de los sensores planteados se
	propone utilizar dos ecuaciones, la respuesta $S$ del sensor definida
	como:
	\begin{equation}
		S = \frac{Z_{\nh}}{Z_{\mathrm{aire}}}
	\end{equation}
	y su sensibilidad $b$:
	\begin{equation}
		b = \frac{\Delta S}{\Delta E_{\nh}}
	\end{equation}
	Donde $\Delta S$ es una pequeña variación en la respuesta y $\Delta
	E_{\nh}$ es una pequeña variación en el estímulo de entrada.
\end{frame}

\begin{frame}{Comparativa de respuestas}
\begin{table}
\centering
\caption{Comparación entre las respuestas de los sensores.}
\label{table:com_sensibilidad}
\begin{tabular}{llrrr}
\hline
& Polímero & S a $80 \si{ppm}$ & S a $20 \si{ppm}$ & $b$ [\si{pmm^{-1}}] \\
\hline
\hline
\multirow{3}{*}{$50 \si{\kilo\hertz}$} &PEDOT & 1.018 & 1.013 & 8.163e-5 \\
 & PANI & 1.122 & 1.099 & 3.889e-4 \\
 & PPy & 1.294 & 1.081 & 3.547e-3 \\
\hline
\multirow{3}{*}{$500 \si{\kilo\hertz}$} &PEDOT & 1.020 & 1.017 & 4.963e-5 \\
 & PANI & 1.106 & 1.087 & 3.202e-4 \\
 & PPy & 1.297 & 1.082 & 3.592e-3 \\
\hline
\multirow{3}{*}{$2 \si{\mega\hertz}$} &PEDOT & 1.020 & 1.017 & 5.237e-5 \\
 & PANI & 1.035 & 1.029 & 9.939e-5 \\
 & PPy & 1.296 & 1.081 & 3.573e-3 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Comparativa entre polímeros}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/comparativa_de_respuestas_500khz.pgf}}
	\caption{Comparativa de la respuesta del sensor con diferentes polímeros
	a $500 \si{\kilo\hertz}$.}
	\label{fig:com_sensores_500k}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Comparativa a diferentes frecuencias}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/comparativa_de_respuestas_ppy_freq.pgf}}
	\caption{Comparativa de respuesta de un sensor con PPy.}
	\label{fig:com_ppy}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Características del sensor para cambios en su largo}
\label{sub_sec:cambios_en_el_largo}

\begin{frame}{Características del sensor para cambios en su largo}
	¿Cambiar el largo del sensor planteado puede afectar a su respuesta
	($S$)?

	La tabla \ref{table:comp_largos} muestra que el cambio es despreciable.
	\begin{table}
	\centering
	\caption{Comparativa entre las respuestas de un sensor con diferente
	largo.}
	\label{table:comp_largos}
	\begin{tabular}{rrrrr|r}
	\hline
	 & \multicolumn{4}{c|}{Concentración} & (\%) respecto a \\
	Largo & 20 ppm & 40 ppm & 60 ppm & 80 ppm & 6 mm a 20 ppm\\
	\hline
	\hline
	3 mm & 1.082 & 1.154 & 1.226 & 1.297 & -0.003 \\
	6 mm & 1.085 & 1.159 & 1.231 & 1.303 & 0 \\
	10 mm & 1.089 & 1.161 & 1.230 & 1.301 & 0.004\\
	12 mm & 1.078 & 1.149 & 1.223 & 1.295 & - 0.006\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

% End of simulaciones

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\begin{frame}{Conclusiones}
	\begin{itemize}
	\item Se logró simular el sistema propuesto por Fuhrhop
		\cite{fuhrhop2016electrical} aplicando una película de polímero.
	\item Utilizando los trabajos de Joshi \textit{et al.}
		\cite{joshi2011ammonia}, Seekaew \textit{et al.}
		\cite{seekaew2014low} y Liu \textit{et al.} \cite{liu2021high}
		se logró emular la respuesta que tendría el sensor a diferentes
		concentraciones de gas.
	\item Se demostró que el sensor planteado, al utilizar una película de
		PPy, prístina, presenta un comportamiento lineal por sobre los
		$500 \si{\kilo\hertz}$.
	\item Se mostró que los cambios en el largo afectan a la respuesta del
		sensor, pero no de gran manera.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Trabajos futuros}
	\begin{itemize}
	\item Generar un análisis teórico que permita estimar los tiempos de
		reacción y recuperación.
	\item Estudiar el comportamiento del sensor planteado con películas
		dopadas.
	\item Desarrollar un modelo matemático que permite integrar la reacción
		química.
	\item Utilizar algoritmos de optimización para determinar la mejor
		combinación de materiales, dimensiones, polímero y frecuencia
		para una aplicación específica.
	\item Estudiar los cambios de grosor en las películas de polímero.
	\end{itemize}
\end{frame}

% End of conclusiones


\section{Referencias}
\label{sec:referencias}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referencias}
	\printbibliography
\end{frame}

% End of referencias


\cleardoublepage
\newpage
\newcounter{mycounter}
% \setcounter{framenumber}{0}

\newenvironment{extraframe}[1]{
	\addtocounter{mycounter}{1}
	\begin{frame}{#1}
	}
	{
	\end{frame}
}

% Roman numerals for extra frames
\setbeamertemplate{navigation symbols}{%
	\usebeamerfont{footline}%
	\usebeamercolor[fg]{footline}%
	\hspace{1em}%
	\large{\roman{mycounter}}%
}
\setbeamerfont{footline}{series=\bfseries}

\begin{extraframe}{Ecuaciones: Capacitancia}
\begin{equation}
	C = \epsilon_o \epsilon_{eff_1}
	\frac{K\left[ \sqrt{1 - \left(\frac{a}{2w + a}\right)^2} \right]}
	{K\left[ \frac{a}{2w + a} \right] }
\end{equation}
donde:
\begin{equation}
	\epsilon_{eff_1} = 1 + (\epsilon_{sus} - 1)q
\end{equation}
\begin{equation}
	q = \frac{1}{2}
	\frac{K\left[\sqrt{1 - \left(\frac{\tanh\left(\frac{\pi a/2}{2s}\right) }
	{\tanh \left( \frac{\pi(w + a/2)}{2s} \right) } \right)^2 }\right]}
	{K\left[\frac{\tanh\left(\frac{\pi a/2}{2s}\right) }
	{\tanh \left( \frac{\pi(w + a/2)}{2s} \right) } \right]}
	\frac{K\left[ \sqrt{1 - \left(\frac{a}{2w + a}\right)^2} \right]}
	{K\left[ \frac{a}{2w + a} \right] }
\end{equation}
siendo $K[*]$ la integral elíptica de primer orden \cite{gevorgian2001line}.
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Ecuaciones: Resistencia \cite{ulaby2001fundamentals}}
	\begin{equation}
		R_{DC} = \frac{l}{\sigma w h}
	\end{equation}
	\begin{equation}\label{eq:resistencia_ac}
		R_{AC} = \frac{l}{\sigma w \delta}
	\end{equation}
	donde:
	\begin{equation}
		\delta = \sqrt{\frac{2}{\omega \mu \sigma}}
	\end{equation}
	en este caso $\mu$ es la permeabilidad magnética del material.
	\begin{equation}
		R_{\mathrm{total}} = 2 (R_{DC} + R_{AC})
	\end{equation}
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Ecuaciones: Conductancia}
	\begin{equation}
		G = \frac{\sqrt{\epsilon_{eff_1}}}{120 \pi}
		\frac{K\left[ \frac{a}{a + w} \right]}
		{K\left[\left( 1 - \left( \frac{a}{a + w} \right)^2 \right) \right] }
	\end{equation}
	siendo $G$ la conductancia del sustrato, el resto de variables son las
	mismas definidas en las ecuaciones de la capacitancia
	\cite{fuhrhop2016electrical}.
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Ecuaciones: Inductancia}
	La inductancia, la capacitancia y la impedancia del sistema están relacionadas
	por \cite{orfanidis2002electromagnetic}:
	\begin{equation}
	L = \mu \frac{Z}{\eta}; \qquad C = \epsilon \frac{\eta}{Z}
	\end{equation}
	donde $\eta = \sqrt{\mu/\epsilon}$ es la impedancia del medio. De esto se puede
	extraer que:
	\begin{equation}
	L = \mu_o \epsilon_o \frac{1}{C}
	\end{equation}
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Sensor propuesto con diferentes substratos sin polímero}
	\begin{figure}
	\centering
	\includesvg[height=0.7\textheight]{images/cobre_comparativa-sin_polimero.svg}
	\caption{Comparativa de cambio de sustrato sin polímero. Las líneas
	conductoras son de cobre.}
	\label{fig:comp_sin_polimero}
	\end{figure}
\end{extraframe}

% \begin{extraframe}{Representación del sensor de Fuhrhop
% 	\cite{fuhrhop2016electrical}}
% 	El sistema planteado en cuestión por Fuhrhop en
% 	\cite{fuhrhop2016electrical} se puede ver en la figura \ref{fig:sensor}

% 	\begin{figure}
% 	\centering
% 	\includegraphics[height=0.6\textheight]{images/diagrama.png}
% 	\caption{Representación del sensor}
% 	\label{fig:sensor}
% 	\end{figure}
% \end{extraframe}

\begin{extraframe}{Modelo para simulaciones en COMSOL}
	Para simular se utiliza el software multifísico COMSOL \cite{comsol},
	del cual se extraen los datos de la impedancia para posteriormente ser
	graficados en Python. Las simulaciones en esta presentación consisten un
	un substrato de FP4 y lineas conductoras de cobre.
	\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/chamber_wire_frame.png}
	\caption{Modelo en 3D en COMSOL.}
	\label{fig:modelo}
	\end{figure}
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Cómo se hicieron las simulaciones}
	\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height=0.8\textheight]{images/comsol_modelo.png}
	\caption{Ventana de COMSOL}
	\label{fig:comsol_ventana}
	\end{figure}
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Comparativa a diferentes frecuencias PANI}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/comparativa_de_respuestas_pani_freq.pgf}}
	\caption{Comparativa de respuesta de un sensor con PANI.}
	\label{fig:com_pani}
	\end{figure}
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Comparativa a diferentes frecuencias PEDOT}
	\begin{figure}
	\centering
	\scalebox{0.6}{\input{images/comparativa_de_respuestas_pedot_freq.pgf}}
	\caption{Comparativa de respuesta de un sensor con PEDOT.}
	\label{fig:com_pedot}
	\end{figure}
\end{extraframe}

\begin{extraframe}{Cómo se obtuvieron los datos de los gráficos}
	Para obtener los datos de los gráficos se utilzó WebPlotDigitizer
	\cite{rohatgi2022}.
	\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textheight]{images/webplotdig.png}
	\caption{Imagen referencia WebPlotDigitizer}
	\label{fig:webplot}
	\end{figure}

	Al momento de finalizar esta presentación hay más de 9000 resultados en
	la búsqueda escolar de
	Google\footnote{\href{https://scholar.google.com/scholar?hl=en&as_sdt=0\%2C5&q=WebPlotDigitizer&btnG=&oq=web}{scholar.google.com}}
	y varios trabajos que avalan su eficacia
	\cite{marin2017webplotdigitizer, drevon2017intercoder, muniandy2019intra}.
\end{extraframe}

% End of extra

\addtocounter{framenumber}{-\value{mycounter}}
\end{document}
